\section{初识 XMPP}
\GLS{xmpp} 原名为 Jabber，是一种以 XML 为基础的自由开放的即时通信协议，与IMPP、PRIM、SIP（SIMPLE）合称四大 IM 协议主流。官网网址为 \href{https://xmpp.org/}{https://xmpp.org/}。

\begin{tcolorbox}[title = {XMPP 不属于专利，属于公有领域}]
Tried and tested. Independent. Privacy-focused.（经历练。独立，注重隐私。）
\tcblower
No one owns XMPP. It's free and open for everyone since 1999. （没人私有XMPP。自从1999年起它就免费公开给所有人了。）
\end{tcolorbox}

\subsection{XMPP 的优缺点}

XMPP 协议的优点有
\begin{description}
\item[开放] XMPP 协议本身开放，主流客户端、服务端软件开放自由能免费获取，全球有大量志愿者服务器供免费注册使用，同时人人都可以搭建公共服务器因此不必担心因为一个节点瘫痪而瘫痪。

\item[易用性] XMPP 能根据需要进行扩展，服务器软件的运行成本低，用户端软件的运行成本低。

\item[标准性] 核心部分已通过 IETF 标准化，因此它的通信规则不会轻易变化，能与使用旧设备或旧软件的人兼容。任何人在遵循 XMPP 协议下，都可与 Google Talk 实现连接。

\item[安全] 主流服务器可匿名注册，保护了用户隐私。TLS 加密保障了消息传输过程的不被窃听和不被篡改，而 OMEMO 等端到端加密进一步保障了消息无法被服务器所有者窃听和审查。服务端软件自由公开，降低了软件被安装恶意后门的可能性。
\end{description}

XMPP 的缺点有
\begin{description}
\item[扩展支持不良] 由于对 XMPP 扩展的支持不是强制的，因此在端到端加密、多用户聊天等完全由扩展定义的功能上，部分客户端、服务器支持不良。例如由于 OMEMO 加密存在多个版本，导致 moxxy 与其他客户端的 OMEMO 加密无法兼容。多用户聊天的设置不同服务器会有一些选项和功能的差别，需要额外注意。

\item[扩展系统复杂] 由于不是一次性构建的等历史原因，XMPP 的多用户聊天存在两套独立的部分重复的权限系统，增加了用户学习成本，同时产生了群成员无法自行退出群聊的缺陷。

\item[传输成本较高] 要透过 XMPP 传输二进制资料，需先将二进制资料以 Base64 编码，导致占用空间增加。由于没有排除重复资料的方案，超过 60％ 的资料流量被重复转发。\cite{wiki_xmpp}
\end{description}

\subsection{规范和资源}
XMPP 协议规范分为两大部分，一部分由互联网工程任务组（Internet Engineering Task Force）负责，被称为\textbf{XMPP 核心规范（The core specifications for XMPP）}，储存在 \href{https://xmpp.org/rfcs/}{XMPP RFCs}；一部分由 XMPP 标准基金会（XMPP Standards Foundation）负责，被称为\textbf{XMPP 扩展协议（XMPP Extension Protocols）}，储存在 \href{https://xmpp.org/extensions/}{XMPP XEPs}。

在使用 XMPP 的过程中，XMPP 的客户端、服务端软件和编写代码的相关库可以在\href{https://xmpp.org/software/}{官网}找到。XMPP 公共服务器可以在 \href{https://providers.xmpp.net/}{XMPP Providers} 上找到。XMPP 服务器上的公开群可以在 \href{https://search.jabber.network/}{Chat Room Search Engine} 中检索。另外官网还提供了其他详细的说明书、数据分析等供使用。遇到普遍的问题可以询问搜索引擎，遇到软件相关的问题可以去相应代码库 issues 下查找和提问。

\subsection{历史沿革}

XMPP 协议发展的关键节点如下：

\vskip 1em
\chronoperiodecoloralternation{orange, cyan, green, red}
\startchronology[startyear=1999, stopyear=2011, arrowcolor=cyan, startdate=false, stopdate=false]
\chronoevent[textwidth=2cm, textstyle=\small, markdepth=20pt]{1999}{Jabber 问世}
\chronoevent[textwidth=2cm, textstyle=\small, markdepth=20pt]{2001}{Jabber 软件基金会（JSF）成立}
\chronoevent[textwidth=2cm, textstyle=\small, markdepth=20pt]{2004}{IETF 发布 XMPP 核心协议}
\chronoevent[textwidth=2cm, textstyle=\small, markdepth=20pt]{2007}{JSF 更名 XMPP 标准基金会（XSF）}
\chronoevent[textwidth=2cm, textstyle=\small, markdepth=20pt]{2011}{IETF 发布至今在用的新核心协议}

\chronoperiode[startdate=false, stopdate=false]{2001}{2007}{Jabber 软件基金会}
\chronoperiode[startdate=false, stopdate=false]{2007}{2011}{XMPP 标准基金会}
\stopchronology

XMPP 并非是一个小众的通讯方式，XMPP 及其变体早已成为互联网中不可或缺的一部分，它做为事实上的标准运用在很多领域，包括即时通讯\fcolorbox{white}{cyan}{\quad}、物联网（IoT）\fcolorbox{white}{OrangeRed}{\quad}、在线游戏\fcolorbox{white}{Violet}{\quad}、社交、WebRTC\fcolorbox{white}{orange}{\quad}。下面为其中一些运用了 XMPP 及其变体的具有影响力的软件的时间线，其中时间节点为开始使用 XMPP 的时间：

\vskip 1em
\startchronology[startyear=2005, stopyear=2019, color=ForestGreen, startdate=false, stopdate=false]
\chronoevent[textstyle=\small]{2005}{\fcolorbox{white}{cyan}{Google Talk}}
\chronoevent[textstyle=\small, markdepth=45pt]{2008}{\fcolorbox{white}{cyan}{Facebook Chat}}
\chronoevent[textstyle=\small]{2009}{\fcolorbox{white}{cyan}{WhatsApp}}
\chronoevent[textstyle=\small, markdepth=45pt]{2011}{\fcolorbox{white}{orange}{Jitsi Meet}}
\chronoevent[textstyle=\small]{2014}{\fcolorbox{white}{OrangeRed}{Firebase Cloud Messaging}}
\chronoevent[textstyle=\small, markdepth=45pt]{2017}{\fcolorbox{white}{Violet}{\color{white}{Fortnite}}}
\chronoevent[textstyle=\small]{2019}{\fcolorbox{white}{Violet}{\color{white}{Nintendo Switch}}}
\stopchronology

\section{基本概念}

\subsection{基础概念}
\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{xmpp/architecture.eps}
\caption{XMPP 基本组成}
\label{fig:xmpp_architecture}
\end{figure}

如图 \ref{fig:xmpp_architecture}，一个 XMPP 体系分为服务端和客户端两大部分。对于服务端而言，不同的服务节点都处于对等的地位，彼此之间按照 XMPP 协议 S2S（server to server）部分通信；而客户端之间不能直接通信，每个客户端仅与自己注册所在的服务器按照 XMPP 协议 C2S（client to server）部分通信，从一个客户端发送到另一个客户端的消息需要经过服务器转发才能送达。这种需要服务端但是服务端有许多的通信协议被称为\textbf{联邦式协议（federated protocol）}。由于协议开源，可自行设计符合协议的客户端软件，以及自行布置符合协议的服务器来实现同样的通讯功能，因此使用时应该注意和微信这种无法自行选择软件和服务器的私有应用以及 Telegram 这种无法选择服务器的私有网络服务区分开来。

每个服务器由服务器所注册的域名唯一标识，如图示 {\tt example1.im}，并通过 DNS 解析进行访问。而每个客户端由 \textbf{JID（Jabber ID）}唯一标识，一个\textbf{完整的 JID（full JID）}的结构为
$$\tt local@domain/resource$$
其中 {\tt domain} 为客户端注册所在的服务器域名，{\tt local} 是标识用户身份的账号地址，{\tt resource} 是标识同一账号不同设备的资源地址。而我们添加、发现联系人时用的不包含资源的 JID 被称为\textbf{裸 JID（bare JID）}，用来标识不同的联系人。XMPP 通讯方式和 JID 定义在 RFC 6120\cite{rfc6120}。

为了和邮箱区分同时也为了执行不同的快捷操作，通常会在 JID 前加上协议名称同时在 JID 后加上操作名称组成\textbf{XMPP 链接（XMPP URI）}，相关定义在 XEP-0147\cite{xep0147}。在客户端内点击 XMPP 链接，客户端会执行相应操作。每一个 XMPP URI 都等价于一条 XMPP Stanza（XMPP 的基本语义单元），其格式为
$$\tt xmpp:local@domain?action;key1=value1;key2=value2$$
其中 {\tt xmpp} 为协议名称，{\tt local@domain} 为 JID，{\tt action} 为操作名称，若省略（同时省略问号）则默认为 {\tt message}，{\tt key=value} 的部分是参数，例如可以将要发送的消息内容写入，不过通常用不着。通常我们用到的操作如下：
\begin{enumerate}
\item {\tt xmpp:user(?message)} 用于快捷添加联系人或对话项
\item {\tt xmpp:room?join} 用于快捷加入房间
\item {\tt xmpp:domain?register} 用于快捷注册
\end{enumerate}

\subsection{用户数据}
用户数据包括

\subsection{多用户聊天}
多用户聊天是 XMPP 最重要的扩展之一，定义在 \href{https://xmpp.org/extensions/xep-0045.html}{XEP-0045}。

XMPP 多用户聊天规定了两套权限系统，分别被称为\textbf{角色（role）}和\textbf{从属关系（affiliation）}，这两套系统是完全独立的，因此一个用户理论上可以同时处于两套系统的任意状态。不过由于这两套系统存在相当大的重合，容易造成使用上的不便和误解，服务端往往实现了默认的对应关系。例如，成员用户在加入群聊时，角色往往会默认设为参与者，而管理员和所有者进入群聊时，角色往往会被默认设为主持人。在加上如 conversations 等的客户端压根没有提供独立操作的选项，因此，在实践中，很少会看见角色级别高和从属关系级别低，或者相反的情况。

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{角色等级及对应的权限}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{角色等级}}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{角色权限}}\\
    \cline{3-5}
    \multicolumn{2}{|c|}{} & 查看消息 & 发出消息 & 更改角色\\
    \hline
    \multirow{3}{*}{用户（User）} & 主持人（Moderator）& 能 & 能 & 能\\
    \cline{2-5}
    & 参与者（Participant）& 能 & 能 & 不能\\
    \cline{2-5}
    & 访客（Visitor）& 能 & 不能 & 不能\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{无角色（None）} & 不能 & 不能 & 不能\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{文件服务}
文件服务也是 XMPP 最重要的扩展之一，定义在 \href{https://xmpp.org/extensions/xep-0363.html}{XEP-0363}。
